\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule in trditve iz matematike 2 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Matematika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\sprod}[1]{\langle#1\rangle}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Matrike}

$A = \begin{bmatrix}
	A_{11} & A_{12} & \dots & A_{1n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	A_{m1} & A_{m2} & \dots & A_{mn}
\end{bmatrix} = [A_{ij}] \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ \\

$\mathrm{tr}(A) = \sum_{i = 1}^{n} A_{i i}$ \smallskip \\

\textbf{Vsota matrik} \\
$A, A' \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F}), \quad A + A' \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ \\
$(A + A')_{ij} = A_{ij} + A'_{ij}$ \\
$\mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ s seštevanjem je \textit{Abelova grupa} \smallskip \\

\textbf{Produkt skalarja in matrike} \\
$A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F}), \alpha \in \mathbb{F}, \quad \alpha A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ \\
$(\alpha A)_{ij} = \alpha A_{ij}$ \\
Abelova grupa $\mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ je \textit{vektorski prostor} nad $\mathbb{F}$ \smallskip \\

\textbf{Produkt matrik} \\
$A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F}), B \in \mathrm{Mat}(n \times p, \mathbb{F}), \quad AB \in \mathrm{Mat}(m \times p, \mathbb{F})$ \\
$(AB)_{ik} = \sum_{j = 1}^{n} A_{ij} B_{jk}$ \\
$I = \mathrm{diag}(1, 1, \dots, 1), \qquad AI = IA = A$ \\
Asociativen, homogen, distributiven nad seštevanjem. \smallskip \\

\textbf{Obrnljive matrike} \\
$A^{-1}A = AA^{-1} = I \implies$ $A^{-1}$ inverz $A$ ($A, A^{-1} \in \mathbb{F}^{n \times n}$) \\
$A, B \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}) \implies AB \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}), (AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ \\
$\mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n) \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}) \iff \lambda_1 \cdots \lambda_n \neq 0$ \\
$\mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)^{-1} = \mathrm{diag}(\lambda_1^{-1}, \dots, \lambda_n^{-1})$ \\
Množica obrnljivih matrik z množenjem je grupa $\mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$. \smallskip \\

\textbf{Transponiranje, konjugiranje, hermitiranje} \\
$A, \overline A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F}), \quad A^h, A^t \in \mathrm{Mat}(n \times m, \mathbb{F})$ \\
$(A^t)_{ji} = A_{ij}$ \qquad $(\overline A)_{ij} = \overline A_{ij}$ \qquad $A^h = \overline A^t$ \\
$(AB)^t = B^t A^t$ \qquad $(A + A')^t = A^t + A'^t$ \\
$A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}) \implies A^t, \overline A, A^h \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$ \\
$(A^t)^{-1} = (A^{-1})^t$ \qquad $\overline A^{-1} = \overline{A^{-1}}$ \qquad $(A^h)^{-1} = (A^{-1})^h$ \smallskip \\

\textbf{Bločni zapis matrike} \\
$\mathcal{I} = \{i_1, \dots i_{m'}\} \subset \{1, \dots, m\}, \mathcal{J} = \{j_1, \dots j_{n'}\} \subset \{1, \dots, n\}$ \\
$(\mathrm{sub}_{\mathcal{IJ}}(A))_{kl} = A_{i_k j_l}$, \quad $\mathrm{sub}_{\mathcal{IJ}}(A) \in \mathrm{Mat}(m' \times n', \mathbb{F})$ \\
$\mathrm{sub}^{ij}(A) = \mathrm{sub}_{\{1, \dots, i-1, i+1, \dots m\} \{1, \dots, j-1, j+1, \dots, m \}}(A)$ \\
Matriko $A$ lahko razdelimo na $MN$ blokov, kjer je vsak blok $F(i, j)$ podmatrika $A$. Za seštevanje, množenje s skalarjem, množenje matrik tedaj veljajo iste formule po blokih. \smallskip \\

\textbf{Elementarne vrstične operacije in elementarne matrike} \\
%ne uporabljam enumerate, da je razmik manjši
1. množenje $i$-te vrstice z neničelnim skalarjem $\alpha \in \mathbb{F} \setminus \{0\}$: \\
\quad $[\mathscr{V}_i \leftarrow \alpha \mathscr{V}_i]_{ii} = \alpha$, ostale komponente enake kot pri $I$. \\
2. Prištevanje $\beta$-kratnika $j$-te vrstice $i$-ti vrstici, $\beta \in \mathbb{F}, i \neq j$: \\
\quad $[\mathscr{V}_i \leftarrow \mathscr{V}_i + \beta \mathscr{V}_j]_{ij} = \beta$, ostale komponente enake kot pri $I$. \\
3. Zamenjava $i$-te in $j$-te vrstice, $i \neq j$: \\
\quad $[\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]_{ii} = [\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]_{jj} = 0$,\\ \quad $[\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]_{ij} = [\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]_{ji} = 1$, \\ \quad ostale komponente enake kot pri $I$. \smallskip \\

$[\mathscr{V}_i \leftarrow \alpha \mathscr{V}_i]^{-1} = [\mathscr{V}_i \leftarrow \frac{1}{\alpha} \mathscr{V}_i]$ \\
$[\mathscr{V}_i \leftarrow \mathscr{V}_i + \beta \mathscr{V}_j]^{-1} = [\mathscr{V}_i \leftarrow \mathscr{V}_i - \beta \mathscr{V}_j]$ \\
$[\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]^{-1} = [\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j]$ \smallskip \\

$A, B \in \mathbb{F}^{m \times n}$ sta \textit{vrstično ekvivalentni} ($A \sim B$), če obstajajo takšne elementarne matrike $E^{(i)}$, da je $B = E^{(p)} \cdots E^{(1)}A$. Vrstična ekvivalenca je ekvivalenčna relacija. \\
$A \sim B \implies $ vsaka vrstica $B$ je linearna kombinacija vrstic $A$. \smallskip \\
Podobno definiramo elementarne stolpčne operacije, katerih elementarne matrike so enake, le množiti moramo iz desne. \\
Matriki $A$ in $B$ sta ekvivalentni, če lahko $A$ s končnim številom elementarnih vrstičnih ali stolpčnih operacij preoblikujemo v $B$. \smallskip \\

\textbf{Vrstična kanonična forma matrike}  \\
$A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$ je v \textit{vrstični kanonični formi}, če $\exists r \in \mathbb{N}_0, 0 \leq r \leq m$ in $\exists k_1 < k_2 < \dots < k_r \leq n, k_i \in \mathbb{N}$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $A_{1 k_1} = A_{2 k_2} = \cdots = A_{r k_r} = 1$ \\
	\item $A_{ij} = 0, \quad \forall i,j \ \ r < i \leq m, j \leq n$ \\
	\item $A_{ij} = 0, \quad \forall i,j \ \ i \leq r, j < k_i$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.15cm}
Če velja še $A_{i k_l} = 0, \ \forall i, l \ \ i <  l \leq r$, \\ je $A$ v \textit{reducirani vrstični kanonični formi}. \smallskip \\

$A = \begin{bmatrix}
0 & 1 & * & * & * & * \\
0 & 0 & 0 & 1 & * & * \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & * \\
\end{bmatrix}$ je v vrstični kanonični formi. \smallskip \\

$A \sim B \implies$: \\
Če sta obe v VKF, imata pivote v stolpcih z istimi indeksi. \\
Če sta obe v RVKF, sta enaki. \smallskip \\

\textbf{Gaussova in Gauss-Jordanova eliminacija} \\
Vsaka matrika je vrstično ekviv. natanko eni matriki v RVKF. \\
Z Gauss-Jordanovo eliminacijo z izvajanjem elementarnih vrstičnih operacij preoblikujemo tabelo v RVKF. \\
Če jo preoblikujemo samo v VKF, pravimo algoritmu Gaussova eliminacija. \smallskip

\textit{Rang} matrike $A$ je število neničelnih vrstic v VKF $A$, označimo $\mathrm{rank}(A)$, $0 \leq \mathrm{rank}(A) \leq \min\{n, m\}$. \smallskip \\

$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$: \\
$A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$ \quad $\iff$ \quad $\mathrm{rank}(A) = n$ \quad $\iff$ \quad RVKF $A$ je $I$ \\
$\iff$ $A$ se da zapisati kot produkt elementarnih matrik. \smallskip \\

RVKF $[A \ I]$ je $[A' \ E]$: \\
$A' = I$ $\implies$ $A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$ in $A^{-1} = E$. \\
$A' \neq I \implies A \notin \mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$. \smallskip \\

\subsection{Simetrična grupa permutacij} 

Permutacija prvih $n$ naravnih števil je bijekcija $\sigma: \{1, \dots, n\} \to \{1, \dots, n\} \in \mathrm{Sym}(n)$. \\
$\mathrm{Sym}(n)$ je množica vseh takšnih permutacij in je grupa za kompozicijo. Pravimo ji simetrična grupa stopnje $n$. \\
Dvovrstični zapis: $\sigma = \begin{pmatrix}
1 & 2 & \dots & n \\
\sigma(1) & \sigma(2) & \dots & \sigma(n)
\end{pmatrix}$. \smallskip \\

Permutacija, ki $i_l$ preslika v $i_{l + 1}$ in $i_k$ v $i_1$ pravimo \textit{cikel} dolžine $k$, označimo ga: $(i_1 \ \ i_2 \ \ \dots \ \ i_k) \in \mathrm{Sym}(n)$. \\
Cikel dolžine $2$ je \textit{transpozicija}. $(i \ \ i + 1)$ \textit{sosedska transp}. \smallskip \\

Vsako permutacijo lahko zapišemo kot kombinacijo paroma disjunktnih ciklov in kot kompozicijo transpozicij. Vsako transpozicijo lahko zapišemo kot kombinacijo lihega števila sosedskih transpozicij. \smallskip \\

$\mathrm{sgn}(\sigma) = \frac{1}{(n - 1)! (n - 2)! \cdots 2! 1!} \prod_{1 \leq i < j \leq n} (\sigma(j) - \sigma(i))$ \\
$\mathrm{sgn}(\sigma) \in \{1, -1\}$ \qquad $\mathrm{sgn}(\mathrm{id}) = 1$ \qquad $\mathrm{sgn}(\tau) = -1$ (transp.)\\
$\mathrm{sgn}(\sigma \circ \sigma ') = \mathrm{sgn}(\sigma) \mathrm{sgn}(\sigma')$ \\
$\mathrm{sgn}$ je \textit{homomorfizem} grupe $\mathrm{Sym}(n)$. \smallskip \\

Pari $(i, j)$ za katere $i < j$ in $\sigma(i) > \sigma(j)$ so \textit{inverzije}. Število inverzij permutacije $\sigma$ je \textit{indeks} permutacije ($\mathrm{ind}(\sigma)$). \\
$\mathrm{sgn}(\sigma) = (-1)^{\mathrm{ind}(\sigma)}$ \\
$\sigma$ je soda/liha, če je $\mathrm{ind}(\sigma)$ sod/lih. \\
Permutacija je soda/liha, če jo lahko zapišemo kot kompozicijo sodega/lihega števila transpozicij. \smallskip \\

\subsection{Determinanta}
$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ \\
$\det(A) = \sum_{\sigma \in \mathrm{Sym}(n)} \mathrm{sgn}(\sigma) A_{1 \sigma(1)} A_{2 \sigma(2)} \cdots A_{n \sigma(n)} \in \mathbb{F}$ \\
$\det(A) = \det(A^t) = \sum_{\sigma \in \mathrm{Sym}(n)} \mathrm{sgn}(\sigma) A_{\sigma(1) 1} A_{\sigma(2) 2} \cdots A_{\sigma(n) n}$ \smallskip \\

$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ zgornje/spodnje trikotna $\implies$ $\det(A) = A_{1 1} A_{2 2} \cdots A_{n n}$. \\
$\det(\mathrm{diag}(\lambda_1, \lambda_2, \dots , \lambda_n)) = \lambda_1 \lambda_2 \cdots \lambda_n$ \smallskip \\

\textit{Multilinearnost determinante}, $B \in \mathbb{F}^{1 \times n}, C \in \mathbb{F}^{n \times 1}$: \\
$\det \begin{bmatrix}
A_{1 \bullet} \\ \vdots \\ \alpha A_{i \bullet} + \beta B \\ \vdots \\ A_{n \bullet}
\end{bmatrix} = \alpha \det \begin{bmatrix}
A_{1 \bullet} \\ \vdots \\ A_{i \bullet} \\ \vdots \\ A_{n \bullet}
\end{bmatrix} + \beta \det \begin{bmatrix}
A_{1 \bullet} \\ \vdots \\ B \\ \vdots \\ A_{n \bullet}
\end{bmatrix}$ \\
$\det \begin{bmatrix}
A_{\bullet 1} & \dots & \alpha A_{\bullet j} + \beta C & \dots & A_{\bullet n}
\end{bmatrix} =$ \\ $= \alpha \det\begin{bmatrix}
A_{\bullet 1} & \dots & A_{\bullet j} & \dots & A_{\bullet n}
\end{bmatrix} +$ \\ $ + \beta \det \begin{bmatrix}
A_{\bullet 1} & \dots & C & \dots & A_{\bullet n}
\end{bmatrix} $ \smallskip \\

$\det(\alpha A) = \alpha^n \det(A)$ \\
Če je ena vrstica/stolpec ničelna, je $\det(A) = 0$. \\
Če je ena vrst./stol. večkratnik druge vrst./stol., je $\det(A) = 0$ \smallskip\\

$\det [\mathscr{V}_i \leftarrow \alpha \mathscr{V}_i] = \alpha$ \\
$\det [\mathscr{V}_i \leftarrow \mathscr{V}_i + \beta \mathscr{V}_j] = 1$ \\
$\det[\mathscr{V}_i \leftrightarrow \mathscr{V}_j] = -1$ \\
$\det(AB) = \det(A) \det(B), \quad A, B \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ \\
Torej lahko determinante računamo z Gaussovo eliminacijo, samo zapomniti si moramo katere EO smo uporabili. \smallskip \\

$A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}) \iff \det(A) \neq 0$. \\
$\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$ \smallskip \\

$Q^tQ = I$ (\textit{ortogonalne} matrike, $Q \in \mathrm{O}(n)$) $\implies$ $|\det(Q)| = 1$ \\
$U^hU = I$ (\textit{unitarne} matrike, $U \in \mathrm{U}(n)$) $\implies$ $|\det(U)| = 1$ \\
Unitarne in ortogonalne matrike tvorijo grupo za množenje. \smallskip \\


\textbf{Razvoj determinante po vrstici ali stolpcu} \\
$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ \\ 
$\det(\mathrm{sub}^{ij}(A))$ je $(i, j)$-ti \textit{minor} $A$. \\
$\mathrm{co}_{ij}(A) = (-1)^{i + j}\det(\mathrm{sub}^{ij}(A))$ je $(i, j)$-ti \textit{kofaktor} $A$. \\
$\det (A) = \sum_{k=1}^{n} A_{i k} \mathrm{co}_{i k}(A) \quad \forall i \in \mathbb{N}, i \leq n$ \\
$\det (A) = \sum_{k=1}^{n} A_{k j} \mathrm{co}_{k j}(A) \quad \forall j \in \mathbb{N}, j \leq n$ \smallskip \\

$A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}) \implies A^{-1} = \frac{1}{\det (A)} (\mathrm{co}(A))^t$ \smallskip \\

\textbf{Poddeterminante matrike} \\
$(k \times k)$\textit{-poddeterminante} $A$ so det. $(k \times k)$ podmatrik $A$.
$A \in \mathrm{Mat}(m \times n \mathbb{F}), r = \mathrm{rank}(A)$: \\
1. $\exists (r \times r)$-poddeterminanta $A$, ki je neničelna. \\
2. $\forall k > r$ so vse $(k \times k)$-poddeterminante $A$ ničelne.\smallskip \\

$\mathrm{rank}(A) = \mathrm{rank}(A^t)$

\subsection{Sistemi linearnih enačb}
Sistem $m$ linearnih enačb z $n$ neznankami zapišemo z: \\
$\begin{bmatrix}
 a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
x_1 \\ \vdots \\ x_n
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
b_1 \\ \vdots \\ b_m
\end{bmatrix}$ \\
ali krajše $AX=B$. Razširjena matrika sistema $C = [A \ B]$. \smallskip \\

$X^{\mathrm{part}}$ rešitev $AX=B$ in $X^{\mathrm{hom}}$ rešitev $AX = 0$, tedaj so rešitve $AX=B$ natanko vsi stolpci oblike $X^{\mathrm{part}} + X^{\mathrm{hom}}$. \smallskip \\

Homogen sistem ima vedno vsaj eno rešitev, in sicer $X = 0$. Če ima eno neničelno rešitev, jih ima neskončno. \smallskip \\

$AX = B$ sistem $m$ linearnih enačb, $E \in \mathrm{GL}(m, \mathbb{F}) \implies$ $AX = B$ in $(EA)X = EB$ ekvivalentna sistema. \smallskip \\

Naj bo $C$ razširjena matrika sistema $AX = B$ za $n$ neznank: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\mathrm{rank}(C) = \mathrm{rank}(A) + 1 \implies$ sistem nima rešitev.
	\item $\mathrm{rank}(C) = \mathrm{rank}(A) = n \implies$ sistem ima eno rešitev.
	\item $\mathrm{rank}(C) = \mathrm{rank}(A) < n \implies$ sistem ima neskončno rešitev, ki jih lahko parametriziramo z $(n - \mathrm{rank}(A))$ neodvisnimi parametri.
\end{enumerate}
\vspace{-0.15cm}
Sistem torej lahko rešimo z Gaussovo eliminacijo na $C$. \smallskip \\

\textbf{Cramerjevo pravilo} \\
$AX = B$ sistem $n$ linearnih enačb za $n$ neznank in $\det(A) \neq 0$ $\implies$ $AX = B$ ima eno samo rešitev $\forall j = 1, 2, \dots , n$: \\
$x_j = \frac{\det \begin{bmatrix}
	A_{\bullet 1} & \dots & A_{\bullet (j - 1)} & B & A_{\bullet (j + 1)} & \dots & A_{\bullet n}
\end{bmatrix}}{\det(A)}$

\section{Končno-dimenzionalni vektorski prostori}

\textit{Vektorski prostor} nad $\mathbb{F}$ je množica $V$, opremljena z operacijo \textit{seštevanja} ($V \times V \rightarrow V$) in \textit{množenja s skalarji} ($\mathbb{F} \times V \rightarrow V$) tako da velja: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $V$ s seštevanjem tvori Abelovo grupo, \\
	\item obe operaciji sta distributivni druga nad drugo, \\
	\item $(\alpha \beta) v = \alpha (\beta v), \ \forall v \in V, \ \forall \alpha, \beta \in \mathbb{F}$, \\
	\item $1v = v, \ \forall v \in V$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.15cm}

V vektorskem prostoru velja še: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $0v = 0$, \\
	\item $(-1)v = -v$, \\
	\item produkt vektorja $0$ s skalarjem $\alpha$ je enak vektorju $0$, \\
	\item $\alpha v = 0$ in $\alpha \neq 0 \implies v = 0$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.15cm}

\textit{Vektorski podprostor} prostora $V$ je neprazna podmnožica $U$ prostora $V$ za katero: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\forall u, u' \in U: \ u + u' \in U$, \\
	\item $\forall u \in U$ in $\forall \alpha \in \mathbb{F}: \alpha u \in U$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.15cm} \smallskip

\textbf{Ogrodje vektorskega prostora} \\

\textit{Linearna ogrinjača} ($\mathcal{O} \subset V$): $\mathrm{Span}(\mathcal{O}) = \{\alpha_1 u_1 + \cdots + \alpha_p u_p;$ \\ $p \in \mathbb{N}, \ u_1, \dots, u_p \in \mathcal{O}, \ \alpha_1, \dots, \alpha_p \in \mathbb{F} \} \subset V$ \smallskip \\

$\mathcal{O} \subset V$ nad $\mathbb{F}$. $\mathrm{Span}(\mathcal{O})$ je najmanjši vektorski podprostor $V$, ki ima $\mathcal{O}$ za svojo podmnožico. \\ 
$\mathcal{O}$ je vektorski podprostor $V$ $\iff$ $\mathrm{Span}(\mathcal{O}) = \mathcal{O}$. \smallskip \\

$\mathcal{O} \subset V$ nad $\mathbb{F}$ je \textit{ogrodje} $V$, če velja $\mathrm{Span}(\mathcal{O}) = V$. \\
$v_1, \dots , v_k \in \mathbb{F}^n$ so ogrodje $\mathbb{F}^n$ $\iff$ $\mathrm{rank}[v_1 \ \dots \ v_k  ] = n$. \smallskip \\

\columnbreak
\textbf{Linearna neodvisnost} \\

$\mathcal{O} \subset V$ nad $\mathbb{F}$ je \textit{linearno odvisna}, če $\exists p \in \mathbb{N}, \ \exists u_1, \dots, u_p \in \mathcal{O}, \ \exists \alpha_1, \dots, \alpha_p \in \mathbb{F}$, da je vsaj en $\alpha_i$ neničelen in da velja $\alpha_1 u_1 + \cdots + \alpha_p u_p = 0$. \\
$\mathcal{O}$ je \textit{linearno neodvisna}, če ni linearno odvisna. \smallskip \\

$v_1, \dots, v_k \in V$ so linearno odvisni $\iff$ enega od njih lahko zapišemo kot linearno kombinacijo ostalih. \\
$v_1, \dots, v_k \in V$ so linearno neodvisni $\iff$ $\forall v \in V$ je rezultat največ ene linearne kombinacije $v_1, \dots, v_k$. \\
$v_1, \dots, v_k \in \mathbb{F}^n$ so lin. neodvisni $\iff$ $\mathrm{rank}[v_1 \ \dots \ v_k  ] = k$. \smallskip \\

$\mathcal{O} \subset V$ nad $\mathbb{F}$ linearno neodvisna in $v \in V \setminus \mathrm{Span}(\mathcal{O})$ $\implies$ $\mathcal{O} \cup \{v\}$ linearno neodvisna. \smallskip \\

\textbf{Baze vektorskega prostora} \\

Vektorji $v_1, \dots, v_n \in V$ nad $\mathbb{F}$ sestavljajo \textit{bazo} vektorskega prostora $V$, če sestavljajo ogrodje $V$ in če so med seboj linearno neodvisni v $V$, zapišemo: $\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$. \smallskip \\

$v_1, \dots, v_n \in V$ sestavljajo bazo $V$ $\iff$ $\forall v \in V$ lahko na en način zapišemo kot linearno kombinacijo $v_1, \dots, v_n \in V$. \\
$v_1, \dots, v_k \in \mathbb{F}^n$ so baza $V$ $\iff$ $\mathrm{rank}[v_1 \ \dots \ v_k  ] = k = n$. \smallskip \\

$\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ in $v = \alpha_1 v_1 + \cdots + \alpha_n v_n$ $\implies$ $[v]_\mathscr{B} = (\alpha_1, \dots, \alpha_n) \in \mathbb{F}^n$ (razvoj po bazi $\mathscr{B}$).\\
Če še  dodatno $\forall v_i \in \mathbb{F}^n: [v_1 \ v_2 \ \dots \ v_n][v]_\mathscr{B} = v$. \\
Torej obstaja bijekcija med množico vseh baz $\mathbb{F}^n$ in $\mathrm{GL}(\mathbb{F}, n)$. \\
Standardna baza $\mathbb{F}^n$ je $\mathscr{E}_n = [e_1, e_2, \dots, e_n]$. \smallskip \\

$\mathcal{O} \subset V$ ogrodje $V$ in $v_1, \dots, v_k \in V$ linearno neodvisni. $\forall u \in O \setminus \{v_1, \dots, v_k\}: v_1, \dots, v_k, u$ linearno odvisni $\implies$ $v_1, \dots, v_k$ sestavljajo bazo $V$. \smallskip \\

$v_1, \dots, v_s\in V$ sestavljajo ogrodje $V$ $\implies$ lahko izberemo $1 \leq i_1 < \cdots < i_n \leq s$ da $v_{i_1}, \dots, v_{i_n}$ sestavljajo bazo $V$. \smallskip \\

\subsection{Linearne preslikave}

$V, W$ vek. pr. nad $\mathbb{F}$. Preslikava $T: V \to W$ je \textit{linearna}, če:
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $T(v + v') = T(v) + T(v'), \forall v, v' \in V$ (aditivnost), \\
	\item $T(\alpha v) = \alpha T(v), \forall v \in V, \forall \alpha \in \mathbb{F}$ (homogenost). \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} 
Tedaj $T \in \mathrm{Lin}(V, W) = \mathrm{Lin}_\mathbb{F}(V, W)$. \smallskip \\

$[v_1, \dots, v_n]$ baza $V$. Za poljuben $W$ in $w_1, \dots, w_n \in W$ obstaja natanko ena $T: V \to W$ za katero $Tv_i = w_i, \forall i$. \smallskip \\

$(T + T')(v) = Tv + T'v$ in $(\beta T)(v) = \beta (Tv)$ $\implies$ \\ $\mathrm{Lin}(V, W)$ vektorski prostor. \\
Kompozicija linearnih preslikav je linearna preslikava. \\
$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ bijektivna $\implies$ $T^{-1} \in \mathrm{Lin}(W, V)$ \smallskip \\

\textit{Monomorfizem} je injektivna linearna preslikava. \\
\textit{Epimorfizem} je surjektivna linearna preslikava. \\
\textit{Izomorfizem} je bijektivna linearna preslikava. \\
\textit{Endomorfizem} je lin. preslikava $V \to V$, $\mathrm{End}(V) = \mathrm{Lin}(V, V)$. \\
\textit{Avtomorfizem} je izomorfizem $V \to V$, $\mathrm{Aut}(V) = \mathrm{GL}(V)$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$: \\
$\forall U$ podprostor $V$: $T(U) = \{Tv; v \in U\}$ je podprostor $W$. \\
$\forall Z$ podprostor $W$: $T^{-1}(Z) = \{v \in V; Tv \in Z\}$ podprostor $V$. \\
\textit{Jedro} $T$ je vektorski podprostor $\ker(T) = T^{-1}(\{0\}) \subset V$. \\
\textit{Slika} $T$ je vektorski podprostor $\mathrm{im}(T) = T(V) \subset W$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$: \\
$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ je monomorfizem $\iff$ $\ker(T) = \{0\}$. \\
$v_1, \dots, v_s \in V$ ogrodje $V$ $\implies$ $Tv_1, \dots, Tv_s$ ogrodje $\mathrm{im}(T)$. \\
$T$ monomorfizem in $v_1, \dots, v_k \in V$ linearno neodvisni $\implies$ $Tv_1, \dots, Tv_k$ linearno neodvisni. \\
$T$ izom. in $v_1, \dots, v_n \in V$ baza $V$ $\implies$ $Tv_1, \dots, Tv_n$ baza $W$. \\
$v_1, \dots, v_n$ baza $V$ in $Tv_1, \dots, Tv_n$ baza $W$ $\implies$ $T$ izomorf. \smallskip \\

$A \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F})$,
$l(A) = l_{m \times n}(A): \mathbb{F}^n \to \mathbb{F}^m$, $l(A)(v) = Av$: \\
$l=l_{m \times n}: \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{F}) \to \mathrm{Lin}(\mathbb{F}^n, \mathbb{F}^m)$ je izomorfizem. \\
$l(AB) = l(A) \circ l(B)$. $l(C^{-1}) = (l(C))^{-1}$. \\
$C \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ je obrnljiva $\iff$ $l(C)$ je izomorfizem. \smallskip \\

Vsaka $T \in \mathrm{Lin}(\mathbb{F}^n, \mathbb{F}^m)$ je torej dana z matriko $[Te_1 \ \dots \ Te_n]$. \smallskip \\

\textbf{Dimenzija vektorskega prostora} \\

Vektorski prostor je \textit{končno-dimenzionalen}, če ima kakšno končno urejeno bazo ali pa če ima le en element. Drugače je \textit{neskončno-dimenzionalen}. \smallskip \\

$V$ nad $\mathbb{F}$ je končno-dimenzionalen $\implies$ $\exists_{=1} n \in \mathbb{N}_0: V \cong \mathbb{F}^n$. Vsaka baza $V$ je sestavljena iz $n$ vektorjev. $\dim V = n$. \smallskip \\

$\dim V = n$: \\
$v_1, \dots, v_s$ sestavljajo ogrodje $V$ $\implies$ $s \geq n$. \\
$v_1, \dots, v_n$ sestavljajo ogrodje $\implies$ $v_1, \dots, v_n$ sestavljajo bazo. \\
$v_1, \dots, v_k$ so linearno neodvisni v $V$ $\implies$ $k \leq n$. \\
$v_1, \dots, v_n$ so lin. neodvisni $\implies$ $v_1, \dots, v_n$ sestavljajo bazo. \\
Linearno neodvisne vektorje lahko vedno dopolnimo do baze. \smallskip \\

$U$ podprostor končno-dimenzionalnega prostora $V$: \\
$U$ je končno-dimenzionalnega in $\dim U \leq \dim V$.
$\dim U = \dim V \implies U = V$. \smallskip \\

\textit{Afin podprostor} je množica $v_0 + U = \{v_0 + u; u \in U \} \subset V$, kjer je $U$ podprostor $V$ in $v_0 \in V$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W), \dim V = n$, $U$ podprostor $V$, $Z$ podprostor $W$: \\
$\mathrm{im}(T)$ je končno-dimenzionalen. \\
$\dim T(U) \leq \dim U$. \\
$T$ monomorfizem $\implies$ $\dim T(U) = \dim U$. \\
$T$ epimorfizem $\implies$ $\dim T^{-1}(Z) \geq \dim Z$. \\
$T$ izomorfizem $\implies$ $\dim T^{-1}(Z) = \dim Z$. \smallskip \\

$\dim (V_1 \times V_2 \times  \cdots \times V_k) = \dim V_1 + \dim V_2 + \cdots + \dim V_k$. \smallskip \\

\textbf{Presek, vsota in direktna vsota podprostorov} \\

$U, W$ podprostora vektorskega prostora $V$ nad $\mathbb{F}$. \\
$U \cap W$ je vektorski podprostor. \\
$U + W = \{u + w; u \in U, w \in W \}$ je vektorski podprostor. \\
$\dim U + \dim W = \dim (U + W) + \dim (U \cap W)$ \smallskip \\

$U + W = V$ in $U \cap W = \{0\}$ $\implies$ $V$ je \textit{direktna vsota} $U$ in $W$. Tedaj $U \oplus W = V$ in rečemo da sta $U$ in $W$ \textit{komplementarna}. \\
Za vsak vek. podprostor obstaja komplementaren podprostor. \smallskip \\

$V = V_1 \oplus \cdots \oplus V_k$ $\iff$ $\forall v \in V, \exists_{=1} (v_1, \dots, v_k) \in V_1 \times \cdots \times V_k: v = v_1 + \cdots + v_k$. \smallskip \\

$V = V_1 \oplus \cdots \oplus V_k$ in $T_i \in \mathrm{Lin}(V_i, W)$ $\implies$ $\exists_{=1}T \in \mathrm{Lin}(V, W): T|_{V_i} = T_i, \forall i$, in sicer $Tv = T_1 v_1 + \cdots + T_k v_k$, kjer je $(v_1, \dots, v_k)$ iz prejšnje trditve. \smallskip \\
Če velja še $T_i \in \mathrm{Lin}(V_i, W_i)$ in $W = W_1 \oplus \cdots \oplus W_k$, potem je $T = T_1 \oplus \cdots \oplus T_k$ . \smallskip \\

\pagebreak

\textbf{Rang in defekt linearne preslikave} \\

\textit{Rang} linearne preslikave je $\mathrm{rank}(T) = \dim(\mathrm{im}(T))$. \\
\textit{Defekt} linearne preslikave je $\mathrm{null}(T) = \dim(\ker (T))$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W) \implies \dim V = \mathrm{rank}(T) + \mathrm{null}(T)$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ in izomorfizma $P \in \mathrm{Lin}(U, V), Q \in \mathrm{Lin}(W, Z)$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\mathrm{im}(QTP) = Q(\mathrm{im}(T))$, \\
	\item $\ker (QTP) = P^{-1} (\ker (T))$, \\
	\item $\mathrm{rank}(QTP) = \mathrm{rank}(T)$, \\
	\item $\mathrm{null}(QTP) = \mathrm{null}(T)$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

$T \in \mathrm{Lin}(V, W), S \in \mathrm{Lin}(U, Z)$. $T$ in $S$ ekvivalentni $\iff$ $\dim U = \dim V$, $\dim Z = \dim W$ in $\mathrm{rank}(T) = \mathrm{rank}(S)$. \smallskip \\

\textbf{Koordinatna matrika linearne preslikave} \\

Razvoj po bazi $\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ definira izomorfizem $[_\bullet]_\mathscr{B}: V \to \mathbb{F}^n$ in velja $v = ([v]_\mathscr{B})_{11} v_1 + \cdots + ([v]_\mathscr{B})_{n1} v_n$. \smallskip \\

Na podoben način $T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ priredimo \textit{koordinatno matriko} $[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$, kjer je $\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ baza $V$ in $\mathscr{B}'$ baza $W$. \\
Tedaj $[Tv]_{\mathscr{B}'} = [T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} [v]_\mathscr{B}$ in $[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = [[Tv_1]_{\mathscr{B}'} \ \dots \ [Tv_n]_{\mathscr{B}'}]$ \smallskip \\

$[ST]_{\mathscr{B}''}^{\mathscr{B}} = [S]_{\mathscr{B}''}^{\mathscr{B}'} [T]_{\mathscr{B}'}^{\mathscr{B}}$ za poljubne baze in linearne preslikave. \\
$[_\bullet]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}: \mathrm{Lin}(V, W) \to \mathrm{Mat}(n \times m, \mathbb{F})$ je izomorfizem. \\
$\dim \mathrm{Lin}(V, W) = (\dim V) (\dim W)$ \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$, $\mathscr{B}$ baza $V$ in $\mathscr{B}'$ baza $W$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\mathrm{im}[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = [\mathrm{im}(T)]_{\mathscr{B}'}$, \\
	\item $\ker[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = [\ker(T)]_{\mathscr{B}}$, \\
	\item $\mathrm{rank}[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = \mathrm{rank}(T)$, \\
	\item $\mathrm{null}[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = \mathrm{null}(T)$, \\
	\item $T$ monomorfizem $\iff$ $[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$ monomorfizem, \\
	\item $T$ epimorfizem $\iff$ $[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$ epimorfizem, \\
	\item $T$ izomorfizem $\iff$ $[T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$ obrnljiva, tedaj $([T]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B})^{-1} = [T^{-1}]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$\\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

$[\mathrm{id}]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = P_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B}$ je \textit{prehodna matrika} iz $\mathscr{B}$ v $\mathscr{B}'$. \\
$[\mathrm{id}]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} = ([\mathrm{id}]_{\mathscr{B}}^{\mathscr{B}'} )^{-1}$, \quad $[\mathrm{id}]_{\mathscr{B}'}^\mathscr{B} [_\bullet]_\mathscr{B} = [_\bullet]_{\mathscr{B}'}$ \smallskip \\

\subsection{Endomorfizmi vektorskih prostorov}

\textbf{Podobnost, determinanta in karakteristični polinom} \\

$A, B \in \mathbb{F}^{n \times n}$ sta \textit{podobni}, če $\exists P \in \mathrm{GL}(n): B = P^{-1} A P$. \\
$A, B$ podobni $\iff$ $\exists$ baza $\mathscr{B}: [A]_\mathscr{B}^\mathscr{B} = B$. \\
$A, B$ podobni $\implies$ $\det (A) = \det (B)$ in $\mathrm{tr}(A) = \mathrm{tr}(B)$. \\
$T \in \mathrm{End}(V)$ in $\mathscr{B}, \mathscr{B}'$ bazi $V$ $\implies$ $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}, [T]_{\mathscr{B}'}^{\mathscr{B}'}$ podobni. \\
$T \in \mathrm{End}(V), Q$ izomorfizem $\implies$ $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}, [QTQ^{-1}]_{\mathscr{B}'}^{\mathscr{B}'}$ podobni. \smallskip \\

\textit{Determinanta} endomorfizma, je determinanta njegove koordinatne matrike v poljubni bazi. Podobno \textit{sled}. \smallskip \\
Za vsak $T \in \mathrm{End}(V)$ so ekvivalentne trditve: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $T$ je avtomorfizem \\
	\item $\mathrm{rank}(T) = \dim V$ \\
	\item $\mathrm{null}(T) = 0$ \\
	\item $\det T \neq 0$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

\textit{Karakteristični polinom} $T \in \mathrm{End}(V)$ je dan s predpisom $p_T(t) = \det(T - t \mathrm{id_V})$. \\
Podobne matrike imajo enake karakteristične polinome. \smallskip \\

\textbf{Lastne vrednosti in lastni vektorji}

$T \in \mathrm{End}(V)$. Podpr. $U \subset V$ je \textit{$T$-invarianten}, če $T(U) \subset U$ \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$. $\lambda \in \mathbb{F}$ je \textit{lastna vrednost} endomorfizma $T$, če obstaja neničeln $v \in V$, tako da $Tv = \lambda v$. \smallskip \\

$\forall T \in \mathrm{End}(V), \forall \lambda \in \mathbb{F}$ so ekvivalentne trditve: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\lambda$ je lastna vrednost $T$, \\
	\item $\ker(T - \lambda \mathrm{id}) \neq \{0\}$, \\
	\item$(T - \lambda \mathrm{id})$ ni avtomorfizem, \\
	\item $p_T(\lambda) = 0$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

\textit{Algebraična kratnost}: $\mathrm{akr}_T(\lambda) = \mathrm{kr}_{p_T}(\lambda)$. \\
\textit{Geometrična kratnost}: $\mathrm{gkr}_T(\lambda) = \dim(\ker(T - \lambda \mathrm{id}))$. \\
\textit{Lastni podprostor}: $E_T(\lambda) = \ker(T - \lambda \mathrm{id})$. \\
\textit{Lastni vektorji} so neničelni elementi $E_T(\lambda)$ za neko $\lambda$. \\
\textit{Spekter} endomorfizma: $\sigma(T) = \{\lambda \in \mathbb{F}; \lambda \ \mathrm{lastna \ vrednost} \ T \}$. \\
Podobne matrike imajo enake lastne vrednosti in podprostore. \smallskip \\

$\lambda_1, \dots ,\lambda_k$ različne lastne vrednosti $T \in \mathrm{End}(V)$, $v_1, \dots, v_k$ neničelni, $v_i \in E_T(\lambda_i), \forall i$ $\implies$ $v_1, \dots, v_k$ linearno neodvisni. \smallskip \\

$\sum_{\lambda \in \mathbb{F}} E_T(\lambda) = E_T(\lambda_1) \oplus E_T(\lambda_2) \oplus \cdots \oplus E_T(\lambda_m)$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ in $\mathscr{B}$ baza $V$. $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}$ diagonalna $\iff$ vektorji iz $\mathscr{B}$ so lastni vektorji $T$. Tedaj so diagonalne komponente $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}$ natanko vse lastne vrednosti $T$. \smallskip \\

\textbf{Diagonalizabilnost} \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{diagonalizabilen}, če obstaja takšna baza $\mathscr{B}$ vektorskega prostora $V$, da je $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}$ diagonalna. \smallskip \\

$\forall T \in \mathrm{End}(V)$ so ekvivalentne trditve: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $T$ je diagonalizabilen, \\
	\item obstaja baza $V$ sestavljena iz lastnih vektorjev $T$, \\
	\item $\sum_{\lambda \in \mathbb{F}}E_T(\lambda) = V$, \\
	\item $\sum_{\lambda \in \mathbb{F}}\mathrm{gkr}_T(\lambda) = \dim V$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

$T$ diagonalizabilen $\iff$ $T = \lambda_1 \mathrm{id}_{E_T(\lambda_1)} \oplus \cdots \oplus \lambda_m \mathrm{id}_{E_T(\lambda_m)}$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$, $V$ vektorski prostor nad $\mathbb{F}$, $\dim V = n \neq 0$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\forall \lambda \in \mathbb{F}: \mathrm{gkr}_T(\lambda) \leq \mathrm{akr}_T(\lambda)$. \\
	\item $\mathbb{F} = \mathbb{C}: T$ diag. $\iff$ $\mathrm{gkr}_T(\lambda) = \mathrm{akr}_T(\lambda), \forall \lambda \in \mathbb{C}$. \\
	\item $\mathbb{F} = \mathbb{R}: T$ diagonalizabilen $\iff$ $p_T$ razcepen na realne linearne faktorje in $\mathrm{gkr}_T(\lambda) = \mathrm{akr}_T(\lambda), \forall \lambda \in \mathbb{R}$
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

Vsak endomorfizem $n$-dimenzionalnega vektorskega prostora z $n$ lastnimi vrednostmi je diagonalizabilen. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{nilpotenten}, če $\exists k \in \mathbb{N}: T^k = 0$. Tedaj $T$ ni diagonalizabilen in njegova edina lastna vrednost je $0$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{projektor}, če $T^2 = T$. Tedaj za kompl. podprostora $U, W$ velja $T|_U = id, T|_W = 0$. Prav tako $\mathrm{akr}_T(1) = \mathrm{gkr}_T(1) = \mathrm{rank}(T)$ in $\mathrm{akr}_T(0) = \mathrm{gkr}_T(0) = \mathrm{null}(T)$, torej je $T$ diagonalizabilen. \smallskip \\

\textbf{Schurov izrek} \\

$T \in \mathrm{End}(V), \dim V = n \neq 0$. Tedaj obstaja baza $\mathscr{B}$ kompleksnega vek. prostora $V$, da je $[T]_\mathscr{B}^\mathscr{B}$ zgornje trikotna. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V), \dim V = n \neq 0$, $V$ nad $\mathbb{C}$ in $\lambda_1, \dots, \lambda_m$ vse lastne vrednosti $T$: \\
$\det(T) = \lambda_1^{\mathrm{akr}_T(\lambda_1)} \lambda_2^{\mathrm{akr}_T(\lambda_2)} \cdots \lambda_m^{\mathrm{akr}_T(\lambda_m)}$ in \\
$\mathrm{tr}(T) = \mathrm{akr}_T(\lambda_1)\lambda_1 + \mathrm{akr}_T(\lambda_2)\lambda_2 + \cdots + \mathrm{akr}_T(\lambda_m)\lambda_m$. \smallskip \\

\columnbreak
\textbf{Cayley-Hamiltonov izrek} \\

Če definiramo $T^k = TT\cdots T$ ($k$ krat), lahko definiramo \textit{vrednost polinoma f v endomorfizmu T}: $f(T) = a_0 \mathrm{id_V} + a_1 T + \cdots + a_s T^s \in \mathrm{End}(V)$. \\
In s tem lin. preslikavo $\mathrm{ev}_T: \mathbb{F}[t] \to \mathrm{End}(V), \mathrm{ev}_T(f) = f(T)$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}, \dim V = n \neq 0$, $V$ nad $\mathbb{C}$. Tedaj $p_T(T) = 0$. \smallskip \\

S pomočjo Cayley-Hamiltonovega izreka lahko izračunamo inverz matrike. \smallskip \\

\textbf{Funkcije diagonalizabilnih endomorfizmov} \\

$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F}), P \in \mathrm{GL}(n), D = \mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n),$ \\ $ A = PDP^{-1}$ $\implies$ $A^p = P D^p P^{-1}$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V), \lambda_1, \dots, \lambda_m$ vse lastne vrednosti $T$, $f: \sigma(T) \to \mathbb{F}$. Definiramo vrednost $f$ v $T$: $f(T) = f(\lambda_1) \mathrm{id}_{E_T(\lambda_1)} \oplus \cdots \oplus f(\lambda_m) \mathrm{id}_{E_T(\lambda_m)}$. \\
Ekvivalentno: $A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F}), P \in \mathrm{GL}(n), D = \mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n),$ \\ $ A = PDP^{-1}$ $\implies$ $f(A) = P \ \mathrm{diag}(f(\lambda_1), \dots, f(\lambda_n)) \ P^{-1}$. \smallskip \\

$\sigma(f(T)) = f(\sigma(T))$. Prav tako za tako definirane vrednosti funkcij veljajo ostale osnovne lastnosti operacij med funkcijami. \smallskip \\

\section{Vektorski prostori s skalarnim produktom}
 
 \subsection{Skalarni produkt}
 
$V$ vektorski prostor nad $\mathbb{F}$. Preslikava $\langle \cdot, \cdot \rangle: V \times V \to \mathbb{F}$ je \textit{skalarni produkt}, če $\forall u, v, w \in V, \alpha \in \mathbb{F}$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\langle v, w \rangle = \overline{\langle w, v \rangle}$,\\
	\item $\langle u + v, w \rangle = \langle u, w \rangle + \langle v, w \rangle$, \\
	\item $\langle \alpha v, w \rangle = \alpha \langle v, w \rangle$, \\
	\item $\langle v, v \rangle \geq 0$ in \\
	\item $\langle v, v \rangle = 0 \implies v = 0$.
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} 
Prav tako zanj velja še:
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(a)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\langle w, u + v \rangle = \langle w, u \rangle + \langle v, w \rangle$, \\
	\item $\langle v, \beta w \rangle = \overline \beta \langle v, w \rangle$ in \\
	\item $\langle 0, w \rangle = \langle v, 0 \rangle = 0$.
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip 

Skalarni produkt inducira \textit{normo} $\norm{v} = \sprod{v, v}^{\frac{1}{2}} \geq 0$ in \textit{razdaljo } $d(v, w) = \norm{v - w}$. Velja $\norm{\alpha v} = |\alpha| \norm v$. \smallskip \\

$v \perp w$, če $\sprod{v, w} = 0$ (simetrična relacija). \\
$\mathcal{O} \perp \mathcal{O}'$, če $\forall v \in \mathcal{O}, \forall w \in \mathcal{O}': v \perp w$. \\
Pravokotna projekcija $v$ na $w$: $\mathrm{pr}^\perp_w(v) = \frac{\sprod{v, w}}{\sprod{w, w}}w$. \\
$v - \mathrm{pr}^\perp_w(v) \perp w$. \smallskip \\

$v, w \in V. \sprod{u, v} = \sprod{u, w}, \forall u \in V \implies v = w$. \\
Pitagorov izrek: $v \perp w \implies \norm{v + w}^2 = \norm{v}^2 + \norm{w}^2$. \\
Paralelogr. pravilo: $\norm{v + w}^2 + \norm{v - w}^2  = 2\norm{v}^2 + 2\norm{w}^2$. \\
Trikotniška neenakost: $|\norm v - \norm w| \leq \norm{v + w} \leq \norm v + \norm w$. \\
Cauchy-Schwartzeva neenakost: $|\sprod{v, w}| \leq \norm v \norm w$. \\
$|\sprod{v, w}| = \norm v \norm w$ $\iff$ $v, w$ linearno odvisna. \smallskip \\

Polarizacijska enačba: \\
$\mathbb{R}: \sprod{v, w} = \frac{1}{4} (\norm{v + w}^2 + \norm{v - w}^2)$ \\
$\mathbb{C}: \sprod{v, w} = \frac{1}{4} (\norm{v + w}^2 + \norm{v - w}^2 + i \norm{v + iw}^2 - i \norm{v - iw}^2)$ \smallskip \\

\columnbreak
\textbf{Ortonormirane baze} \\

Vektor $u \in V$ je \textit{normiran}, če $\norm u = 1$. \\
Vektorji $v_1, \dots v_k \in V$ sestavljajo \textit{ortonormiran sistem}, če velja $\sprod{v_i, v_j} = \delta_{ij} = \begin{cases}
	0; & i \neq j\\
	1; & i = j \\
	\end{cases}, \forall i,j$ (Kroneckerjeva delta). \\
Če vektorji sestavljajo ortonormiran sistem in bazo $V$, pravimo da sestavljajo \textit{kompleten ortonormiran sistem} ali \textit{ortonormirano bazo} (ONB) $V$. \smallskip \\

Za vsako bazo $\mathscr{B}$ vek. prostora $V$ obstaja natanko en skalarni produkt na $V$ glede na katerega je $\mathscr{B}$ ortonormirana. \smallskip \\

$v_1, \dots, v_k \in V$ ortonormiran sistem $\implies$ $v_1, \dots, v_k $ linearno neodvisni in $\forall v \in \mathrm{Span}\{v_1, \dots, v_k \}:$ \\ $v = \sum_{i = 1}^{k} \sprod{v, v_i} v_i$ in $\norm{v}^2 = \sum_{i = 1}^{k} |\sprod{v, v_i}|^2$. \smallskip \\

Če $\dim V$ vektorjev sestavlja ONS, sestavljajo tudi ONB. \smallskip \\

\textbf{Gram-Schmidtova ortonormalizacija} \\

$V$ vektorski prostor s skalarnim produktom. Za poljubne $v_1, \dots, v_k \in V$, ki so med seboj linearno neodvisni, lahko izračunamo $u_1, \dots, u_k \in V$ s predpisom $u_1 = \frac{v_1}{\norm v_1}, \quad u_j = \frac{v_j - \sum_{i = 1}^{j - 1} \sprod{v_j, u_i} u_i}{\norm{v_j - \sum_{i = 1}^{j - 1} \sprod{v_j, u_i} u_i}}$. \\
Dobljeni $u_1, \dots, u_k$ sestavljajo ONS in $\mathrm{Span}\{u_1, \dots, u_p\} = \mathrm{Span}\{v_1, \dots, v_p\}, \forall p= 1, \dots, k$ \smallskip \\

Vsak končno-dimenzionalen vektorski prostor s skalarnim produktom dimenzije $n \geq 1$ ima vsaj eno ortonormirano bazo. \smallskip \\

$v_1, \dots, v_k \in V$ ONS. Tedaj obstajajo $v_{k + 1}, \dots, v_n$, da je $[v_1, \dots, v_k, v_{k+1}, \dots, v_n]$ ONB. \smallskip \\

\textbf{Ortogonalni komplement} \\

\textit{Ortogonalni komplement}: $\mathcal{O}^\perp = \{v \in V; \sprod{v, u} = 0, \forall u \in \mathcal{O}\}$. \\
$\mathcal{O} \subset (\mathcal{O}^\perp)^\perp, \quad \mathcal{O}^\perp = \mathrm{Span}\{\mathcal{O}\}^\perp$. \smallskip \\

$U$ podprostor $V, \dim V = n$ $\implies$ $V = U \oplus U^\perp$ in $U = (U^\perp)^\perp$. \smallskip \\

\textit{Pravokotna projekcija na podprostor $U$}: $\mathrm{pr}_U^\perp: V \to V$. \\
$\mathrm{pr}_U^\perp|_U = \mathrm{id}, \quad \mathrm{pr}_U^\perp|_{U^\perp} = 0, \quad (\mathrm{pr}_U^\perp)^2 = \mathrm{pr}_U^\perp$ \\
$[u_1, \dots, u_r]$ ONB $U$ $\implies \forall v \in V: \mathrm{pr}_U^\perp(v) = \sum_{i = 1}^{r} \sprod{v, u_i} u_i$. \smallskip \\

\textit{Razdalja med vek. in podprostorom}: $d(v, U) = \norm{v - \mathrm{pr}_U^\perp}$. \smallskip \\

\textbf{Linearni funkcionali} \\

\textit{Linearni funkcional} je linearna preslikava $V \to \mathbb{F}$. \\
\textit{Dualni vektorski prostor}: $V^* = \mathrm{Lin}(V, \mathbb{F})$. \smallskip \\

$V$ in $V^*$ sta izomorfna, baza $V^*$ je $[\phi_1, \dots, \phi_n], \phi_j(v_i) = \delta_{ij}$. \smallskip \\

$T: V \to W$ je \textit{konjugirano linearna}, če $T(v + v') = T(v) + T(v')$ in $T(\alpha v) = \overline \alpha T(v)$. \smallskip \\

\textbf{Rieszov reprezentacijski izrek} \\

$V$ končno-dimenzionalen vektorski prostor nad $\mathbb{F}$ s skalarnim produktom. Preslikava $V \to V^*, v \mapsto \sprod{\cdot, v}$ je konjugirano linearna bijekcija. Za poljuben $\phi \in V^*$ torej obstaja natanko en $v \in V$, da je $\phi(u) = \sprod{u, v}, \forall u \in V$. \\
V tem primeru pravimo, da $v$ \textit{reprezentira} funkcional $\phi$. \smallskip \\

$[v_1, \dots, v_n]$ ONB $V$. $\phi \in V^*$ je reprezentiran z  $\sum_{i = 1}^{n} \overline{\phi(v_i)}v_i$. \smallskip \\

\columnbreak
\subsection{Preslikave med vektorskimi prostori s skalarnim produktom}

\textbf{Adjungirana preslikava} \\

\textit{Adjungirana preslikava} linearne preslikave $T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ je preslikava $T^*: W \to V, w \mapsto T^*w$, za katero velja $\forall v \in V, \forall w \in W: \sprod{Tv, w} = \sprod{v, T^* w}$. \smallskip \\

Adjungirana preslikava vedno obstaja zaradi Rieszovega izreka.\\
Adjungirana preslikave linearne preslikave je linearna preslikava. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$, $\mathscr{B}$ ONB $V$ in $\mathscr{B'}$ ONB $W$ $\implies$ $[T^*]^\mathscr{B'}_\mathscr{B} = ([T]^\mathscr{B}_\mathscr{B'})^h$. \smallskip \\

Za vse $T, T' \in \mathrm{Lin}(V, W), S \in \mathrm{Lin}(W, Z), \alpha \in \mathbb{F}$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $(T + T')^* = T^* + T'^*$, \\
	\item $(\alpha T)^* = \overline \alpha T^*$, \\
	\item $(T^*)^* = T$, \\
	\item $(ST)^* = T^* S^*$, \\
	\item $\mathrm{id}^* = \mathrm{id}$, \\
	\item $\ker(T^*) = (\mathrm{im}(T))^\perp$ in \\
	\item $\mathrm{im}(T^*) = (\ker(T))^\perp$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

Linearni funkcional $\phi: V \to \mathbb{F}$ je reprezentiran z $\phi^*(1) \in V$. \smallskip \\

\textit{Konjugiran polinom} polinoma $f(t) = \sum_{i = 0}^{s} a_i t^i$ je polinom $\overline f(t) = \sum_{i = 0}^{s} \overline a_i t^i$. \\
$\overline f(\lambda) = \overline{f(\overline \lambda)}$, \quad \quad $\mathrm{kr}_{\overline f}(\lambda) = \mathrm{kr}_f (\overline \lambda)$. \smallskip \\

$p_{T^*} = \overline{p_T}$ \quad $\det(T^*) = \overline{\det (T)}$ \quad $\mathrm{tr}(T^*) = \overline{\mathrm{tr} (T)}$ \\
$\sigma(T^*) = \overline{\sigma(T)} = \{\overline \lambda; \lambda \in \sigma(T) \}$ \quad $E_{T^*}(\lambda) = (\mathrm{im}(T - \overline \lambda \mathrm{id}))^\perp$ \smallskip \\

Vek. podprostor $U$ $T$-invarianten $\implies$ $U^\perp$ $T^*$-invarianten. \smallskip \\

\textbf{Linearne izometrije} \\

\textit{Linearna izometrija} je $T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ za katero $\norm{Tv - Tv'} = \norm{v - v'}, \forall v, v' \in V$. \\
Če je $T$ še izomorfizem, je \textit{izometričen izomorfizem}. \smallskip \\

$T$ linearna izometrija $\iff$ $T^*T = \mathrm{id}$. \\
$T$ izometričen izomorfizem $\iff$ $T$ bijekcija in $T^{-1} = T^*$. \smallskip \\	

Kompozicija linearnih izometrij in inverz linearne izometrije sta linearni izometriji. \\
Linearna izometrija je monomorfizem. Če slika med enako dimenzionalnima vektorskima prostoroma je izomorfizem. \smallskip \\

Naslednje trditve so ekvivalentne za $T \in \mathrm{Lin}(V, W)$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $T$ je linearna izometrija, \\
	\item $\norm{Tv} = \norm v, \forall v \in V$, \\
	\item $\sprod{Tv, Tv'} = \sprod{v, v'}, \forall v, v' \in V$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$, $T$ izometr. izomorfizem in $[v_1, \dots, v_n]$ ONB $V$ $\implies$ $[Tv_1, \dots, Tv_n]$ ONB $W$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$ in $\exists$ $[v_1, \dots, v_n]$ ONB $V$, da je $[Tv_1, \dots, Tv_n]$ ONB $W$ $\implies$ $T$ izometrični izomorfizem. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$. $T$ izometrični izomorfizem, $\mathscr{B}$ ONB $V$, $\mathscr{B'}$ ONB $W$ $\implies$ $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B'}$ unitarna. \smallskip \\

$T \in \mathrm{Lin}(V, W)$. $\exists$ $\mathscr{B}$ ONB $V$, $\exists$ $\mathscr{B'}$ ONB $W$, da je $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B'}$ unitarna $\implies$  $T$ izometrični izomorfizem. \smallskip \\

Izometričnim izomorfizmom v $\mathbb{C}$ pravimo tudi \textit{unitarne} preslikave, v $\mathbb{R}$ pa \textit{ortogonalne} preslikave. \smallskip \\

$T$ izometričen izomorfizem: $|\det(T)| = 1, |\lambda| = 1, \forall \lambda \in \sigma(T)$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{unitarno} oz. \textit{ortogonalno} diagonalizabilen, če obstaja takšna $\mathscr{B}$ ONB $V$, da je $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ diagonalna. \\
Podobno definiramo \textit{unitarno} oz. \textit{ortogonalno} podobnost. \smallskip \\

$\mathrm{ref}_U^\perp = 2 \mathrm{pr}_U^\perp - \mathrm{id}_V \in \mathrm{End}(V)$ je pravokotno zrcaljenje čez vektorski podprostor $U$. \smallskip \\

\textbf{Normalni endomorfizmi} \\

Endomorfizem $T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{normalen}, če $T^*T=TT^*$.  \\
Matrika $A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ je \textit{normalna}, če $A^hA=AA^h$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ normalen $\implies$ $\forall \mathscr{B}$ ONB $V$: $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ normalna. \\
$\exists \mathscr{B}$ ONB $V$: $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ normalna $\implies$ $T$ normalen. \smallskip \\

$V$ vek. prostor nad $\mathbb{C}$. Vsak normalen $T \in \mathrm{End}(V)$ je unitarno diagonalizabilen. \smallskip \\

Vsaka matrika, ki je unitarno podobna normalni matriki, je normalna. \\
$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{C})$ je normalna $\iff$ $A$ unitarno podobna diagonalni matriki. \smallskip \\

Za poljuben diagonalizabilen $T \in \mathrm{End}(V)$ obstaja skalarni produkt glede na katerega je $T$ normalen. \medskip \\

Rotacijska matrika v $\mathbb{R}^2$: $R_\varphi = \begin{bmatrix}
	\cos \varphi & - \sin \varphi \\
	\sin \varphi & \cos \varphi \\
\end{bmatrix}$. \smallskip \\
V $\mathbb{R}^n$ je vsaka ortogonalna matrika ortogonalno podobna matriki $\begin{bmatrix}
	I_{p \times p} & & & & \\
	& R_{\varphi_1} & & & \\
	& & \ddots & & \\
	& & & R_{\varphi_r} & \\
	& & & & -I_{q \times q} \\
\end{bmatrix}, p,q \in \{0, 1\}$. \\
Če je njena determinanta $1$, torej predstavlja kombinacijo rotacij v med seboj pravokotnih ravninah. Če je determinanta $-1$, poleg rotacij vključuje še zrcaljenje čez hiperravnino. \smallskip \\
Osi rotacij dobimo z iskanjem lastnih vektorjev. Kot rotacije v $\mathbb{R}^3$ dobimo s primerjanjem sledi matrike. \smallskip \\

\textbf{Sebi-adjungirani endomorfizmi} \\

Endomorfizem $T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{sebi-adjungiran}, če $T^* = T$. \\
$T$ sebi-adjungiran $\implies$ $T$ normalen. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ sebi-adjungiran $\implies$ $\forall \mathscr B$ ONB $V$: $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ hermitska. \\
$\exists \mathscr B$ ONB $V$: $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ hermitska $\implies$ $T$ sebi-adjungiran. \smallskip \\

Sebi-adjungirani endom. $V$ sestavljajo realen vektorski prostor. \smallskip \\

$Q \in \mathrm{Lin}(V, W)$ izometrični izomorfizem, $T \in \mathrm{End}(V)$ sebi-adjungiran $\implies$ $QTQ^* \in \mathrm{End}(W)$ sebi-adjungiran. \smallskip \\

$V$ nad $\mathbb{F}$, $T \in \mathrm{End}(V)$ sebi adjungiran. Tedaj: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\forall v \in V: \sprod{Tv, v} \in \mathbb{R}$, \\
	\item vse lastne vrednosti $T$ so realne, \\
	\item $\det(T), \mathrm{tr}(T) \in \mathbb{R}$ in \\
	\item $p_T$ je realen in razcepen na realne linearne faktorje.
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

$V$ vek. prostor nad $\mathbb{C}$. Za poljuben sebi-adjungiran $T \in \mathrm{End}(V)$ obstaja ONB $\mathscr{B}$, da je $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ realna diagonalna matrika. \smallskip \\

$V$ vek. prostor nad $\mathbb{R}$. Vsak sebi-adjungiran $T \in \mathrm{End}(V)$ je ortogonalno diagonalizabilen. \smallskip \\

Vsaka realna simetrična matrika je ortogonalno podobna realni diagonalni matriki. \\
Vsaka kompleksna hermitska matrika je unitarno podobna realni diagonalni matriki. \smallskip \\

\textbf{Pozitivno definitni endomorfizmi} \\

Endomorfizem $T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{pozitivno definiten}, če je sebi-adjungiran in $\forall v \in V, v \neq 0: \sprod{Tv, v} > 0$. \\
Tedaj označimo $T > 0$. \smallskip \\
$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ je pozitivno definitna kot endomorfizem $\mathbb{F}^n$ $\iff$ je hermitska in $v^hAv > 0, \forall v \in \mathbb{F}^n, v \neq 0$. \smallskip \\

Vsaka realna matrika, ki je ortogonalno podobna pozitivno definitni matriki, je pozitivno definitna. \\
Vsaka kompleksna matrika, ki je unitarno podobna pozitivno definitni kompleksni matriki, je pozitivno definitna. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ pozitivno definiten $\implies$ $\forall \mathscr{B}$ ONB $V$:  $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ pozitivno definitna. \smallskip \\
$\exists \mathscr{B}$ ONB $V$:  $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B}$ pozitivno definitna $\implies$ $T$ pozitivno definiten. \smallskip \\

Vsi pozitivno definitni endomorfizmi so avtomorfizmi. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ pozitivno definiten $\iff$ $T$ sebi-adjungiran in $\lambda > 0, \forall \lambda \in \sigma(T)$. \smallskip \\

Determinanta pozitivno-definitnega endomorfizma je pozitivna. \smallskip \\

Sylvestrov kriterij: $A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ je pozitivno definitna $\iff$ $A$ je hermitska in $\det \mathrm{sub}_{\{1, \dots, k\} \{1, \dots, k \}} (A) > 0, \forall k$. \smallskip \\

\textbf{Negativno definitni endomorfizmi} \\

Endomorfizem $T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{negativno definiten}, če je sebi-adjungiran in $\forall v \in V, v \neq 0: \sprod{Tv, v} < 0$. \smallskip \\

$T \in \mathrm{End}(V)$ negativno definiten $\iff$ $T$ sebi-adjungiran in $\lambda < 0, \forall \lambda \in \sigma(T)$. \smallskip \\

$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ je negativno definitna $\iff$ $A$ je hermitska in $(-1)^k \det \mathrm{sub}_{\{1, \dots, k\} \{1, \dots, k \}} (A) > 0, \forall k$. \smallskip \\

Endomorfizem $T \in \mathrm{End}(V)$ je \textit{pozitivno (negativno) semi-definiten}, če je sebi-adjungiran in $\forall v \in V, v \neq 0: \sprod{Tv, v} \geq (\leq) 0$. \smallskip \\

\subsection{Kvadratne forme}

$V$ realen vektorski prostor. \smallskip \\

\textbf{Bilinearne in kvadratne forme}

\textit{Bilinearna forma} na $V$ je preslikava $g: V \times V \to \mathbb{R}$, za katero:
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $g(u + v, w) = g(u, w) + g(v, w)$, \\
	\item $g(v, u + w) = g(v, u) + g(v, w)$ in \\
	\item $g(\alpha v, w) = g(v, \alpha w) = \alpha g(v, w)$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm}
$\forall u, v, w \in V, \alpha \in \mathbb{R}$. \\
Bilinearna forma je \textit{simetrična}, če velja še $g(v, w) = g(w, v)$. \smallskip \\

Preslikava $f: V \to \mathbb{R}$ je \textit{kvadratna forma}, če obstaja takšna simetrična bilinearna forma $g$, da je $f(u) = g(u, u), \forall u \in V$. \\
Tedaj je kvadratna forma $f$ prirejena $g$. \smallskip \\

Množica simetričnih bilinearnih form na vektorskem prostoru V je realen vektorski prostor za operacije po točkah. \smallskip \\

Preslikava $\{$sebi-adjungirani $ \mathrm{End}(V) \} \to \{$simetrične bilinearne forme na $V\}$, $T \mapsto \Gamma_T(v, w) = \sprod{Tv, w}$ je izomorfizem vektorskih prostorov. \smallskip \\

\textbf{Diagonalna oblika kvadratne forme}

$\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ baza $V$. \textit{Koordinatna} oz. \textit{Sylvestrova matrika} simetrične bilinearne forme $g$ v bazi $\mathscr{B}$ je $[g]_\mathscr{B} \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$,\\ $([g]_\mathscr{B})_{ij} = g(v_j, v_i), \forall i, j = 1, \dots, n$. \smallskip \\

$g(v, w) = ([w]_\mathscr{B})^t [g]_\mathscr{B} [v]_\mathscr{B}$ \smallskip \\

Simetrična bilinearna forma $g$ in njena kvadratna forma $f$ imata v bazi $\mathscr B$ diagonalno obliko, če je $[g]_\mathscr{B}$ diagonalna. \\
Tedaj $g(x, y) = \sum_{i = 1}^{n} g(v_i, v_i) x_i y_i$. \smallskip \\

Obstaja ONB $V$ v kateri ima simetrična bilinearna forma kvadratno obliko. \smallskip \\

$\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ ONB $V$ v kateri ima $g$ diagonalno obliko. $T \in \mathrm{End}(V)$ sebi-adjungiran za katerega $\Gamma_T = g$ $\implies$ $[T]^\mathscr{B}_\mathscr{B} = \mathrm{diag}(g(v_1, v_1), \dots, g(v_n, v_n))$. \smallskip \\

Obstaja takšna $\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$  baza $V$, da $\forall i, j \in \{1, \dots, n\}, i \neq j:$ $g(v_i, v_i) \in \{1, 0, -1\}$ in $g(v_i, v_j) = 0$. \smallskip \\

Sylvestrov zakon inercije: \\
$\mathscr{B} = [v_1, \dots, v_n]$ in $\mathscr{B'} = [v_1', \dots, v_n']$ bazi $V$ v katerih ima simetrična bilinearna forma $g$ diagonalno obliko. \\
$\#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i, v_i) > 0\} = \#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i', v_i') > 0\}$ \\
$\#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i, v_i) < 0\} = \#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i', v_i') < 0\}$ \\
$\#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i, v_i) = 0\} = \#\{i \in \mathbb{N}; i \leq n, g(v_i', v_i') = 0\}$ \smallskip \\

\textbf{Krivulje, ploskve in hiperploskve drugega reda}

$\sum_{i = 1}^{n} a_{ii}x_i^2 + 2 \sum_{1 \leq i < j \leq n} a_{ij}x_i x_j + \sum_{i = 1}^{n} b_i x_i + c_0 = $ \\
$= X^t A X + B^t X + c_0 = f(x_1, \dots x_n)$ \\
$A_{ij} = A_{ji} = a_{ij}, B = [b_1 \ \dots \ b_n]^t, X = [x_1 \ \dots \ x_n]^t$ \smallskip \\

Izberemo ONB $\mathscr{B}$ v kateri je $A$ diagonalna, tedaj:\\  
$Q = [\mathrm{id}]^\mathscr{B}_\mathscr{E},$ $D = Q^t A Q = \mathrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$, \\
$\tilde X = Q^t X= [\tilde x_1 \ \dots \ \tilde x_n]^t, \tilde B = Q^t B = [\tilde b_1 \ \dots \ \tilde b_n]^t$
$f(x_1, \dots x_n) = \tilde X^t D \tilde X + \tilde B^t \tilde X + c_0 = \sum_{i = 1}^{n} \lambda_i \tilde x_i^2 + \sum_{i = 1}^{n} \tilde b_i \tilde x_i + c_0$ \smallskip \\

To obliko lahko s translacijami prevedemo v eno izmed standardnih oblik hiperploskev drugega reda. \\
$Q$ je ortogonalna, torej predstavlja samo rotacijo (mogoče še zrcaljenje) koordinatnega sistema. \smallskip \\

Krivulje drugega reda (hiperploskve v $\mathbb{R}^2$), $a, b > 0$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item elipsa: $x^2/a^2 + y^2/b^2 = 1$ \\
	\item prazna množica (imaginarna elipsa): $x^2/a^2 + y^2/b^2 = -1$ \\
	\item hiperbola: $x^2/a^2 - y^2/b^2 = 1$ \\
	\item parabola: $x^2/a^2 + \epsilon y = 0$ \\
	\item točka (imaginarni sekajoči se premici): $x^2/a^2 + y^2/b^2 = 0$ \\
	\item sekajoči se premici: $x^2/a^2 - y^2/b^2 = 0$ \\
	\item vzporedni premici: $x^2/a^2 = 1$ \\
	\item premica: $x^2/a^2 = 0$ \\
	\item prazna množica (imaginarni vzp. premici): $x^2/a^2 = -1$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

Ploskve drugega reda (hiperploskve v $\mathbb{R}^3$), $a, b, c > 0$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item elipsoid: $x^2/a^2 + y^2/b^2 + z^2/c^2 = 1$ \\
	\item prazna množica: $x^2/a^2 + y^2/b^2 + z^2/c^2 = -1$ \\
	\item enodelni hiperboloid: $x^2/a^2 + y^2/b^2 - z^2/c^2 = 1$ \\
	\item dvodelni hiperboloid: $x^2/a^2 + y^2/b^2 - z^2/c^2 = -1$ \\
	\item eliptični paraboloid: $x^2/a^2 + y^2/b^2 + \epsilon z = 0$ \\
	\item hiperbolični paraboloid: $x^2/a^2 - y^2/b^2 + \epsilon z = 0$ \\
	\item točka: $x^2/a^2 + y^2/b^2 + z^2/c^2 = 0$ \\
	\item stožec: $x^2/a^2 + y^2/b^2 - z^2/c^2 = 0$ \\
	\item eliptični valj: $x^2/a^2 + y^2/b^2 = 1$ \\
	\item prazna množica: $x^2/a^2 + y^2/b^2 = -1$ \\
	\item hiperbolični valj: $x^2/a^2 - y^2/b^2 = 1$ \\
	\item parabolični valj: $x^2/a^2 + \epsilon y = 0$ \\
	\item premica: $x^2/a^2 + y^2/b^2 = 0$ \\
	\item sekajoči se ravnini: $x^2/a^2 - y^2/b^2 = 0$ \\
	\item vzporedni ravnini: $x^2/a^2 = 1$ \\
	\item ravnina: $x^2/a^2 = 0$ \\
	\item prazna množica: $x^2/a^2 = -1$ \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

\subsection{Gramova matrika}

$\mathscr B = [v_1, \dots, v_n]$ baza $V$. \textit{Gramova matrika} je $g \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F}),\ g_{ij} = \sprod{v_i, v_j}_g$. \smallskip \\

$\sprod{x, y}_g = \sprod{gx, y}_{std} = y^t g x = \sum_{i,j = 1}^{n} g_{ij}x_i y_j$ \smallskip \\
$A^*_g = g^{-1} A^t g$ \smallskip \\

Matrika je Gramova matrika za nek skalarni produkt če, in samo če, je pozitivno definitna. \smallskip \\

$\phi \in V^* \implies [g]_\mathscr{B} [v_\phi]_\mathscr{B} = [\phi]_\mathscr{B}^t$, $v_\phi$ reprezentira $\phi$ \smallskip \\

\section{Funkcije več spremenljivk}

$V$ vektorski prostor nad $\mathbb{F}$. \\
Preslikava $\norm{\cdot}: V \to \mathbb{R}$ je \textit{norma}, če $\forall v, w \in V, \forall \alpha \in \mathbb{F}$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\norm{\alpha v} = |\alpha| \norm{v}$, \\
	\item $\norm{v + w} \leq \norm v + \norm w$, \\
	\item $\norm v \geq 0$, \\
	\item $\norm 0 = 0$, \\
	\item $v \neq 0 \implies \norm{v} > 0$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

Normiran vektorski prostor je prav tako metrični prostor z metriko $d(x, y) = \norm{x - y}$. \smallskip \\

$A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$, $\norm{A}_p = \left(\sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} |A_{ij}|^p \right)^{1/p}$ \\
$\norm{A}_\infty = \mathrm{max}\{|A_{11}|, |A_{12}|, \dots, |A_{mn}|\}$ \\
Operatorska norma: $\norm A = \sup \{|Au|; u \in \mathbb{F}^n, |u| = 1 \}$ \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $|Av| \leq \norm A |v|$, \\
	\item $\norm A = \inf \{\kappa \in \mathbb{R}; \kappa \geq 0, |Av| \leq \kappa |v|, \forall v \in \mathbb{F}^n \}$, \\
	\item $\norm{AB} \leq \norm A \norm B$, \\
	\item $\norm{A}_\infty \leq \norm{A} \leq \norm{A}_2$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

$A \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F}), B \in \mathrm{Mat}(n \times n, \mathbb{F})$ in $\norm{A - B} < 1 / \norm{A^{-1}}$ $\implies B \in \mathrm{GL}(n, \mathbb{F})$. \smallskip \\

\textit{Enotska n-dimenzionalna krogla}: $\mathbb{B}^n = \{v \in \mathbb{R}^n; |v| \leq 1 \}$. \\
\textit{Enotska (n-1)-dim. sfera}: $\mathbb{S}^{(n-1)} = \{v \in \mathbb{R}^n; |v| = 1 \}$. \\

\textbf{Banachov izrek o negibni točki} \\

$M$ neprazen, poln metrični prostor, $f: M \to M$ skrčitev $\implies$ obstaja natanko ena $b \in M: f(b) = b$. \smallskip \\

\textbf{Totalni odvod} \\

$g = (g_1, \dots, g_m): \mathscr{E} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ totalno odvedljiva. \textit{Totalni odvod} ali \textit{Jacobijeva matrika} ali \textit{diferencial} $g$: \\
$(\mathrm{D}g)(a) = (\mathrm{J}g)(a) = \begin{bmatrix}
 (\nabla g_1)(a)^t \\
 \vdots \\
 (\nabla g_m)(a)^t \\
\end{bmatrix} \in \mathrm{Mat}(m \times n, \mathbb{R})$. \\
Ekvivalentno $[\mathrm{D}g(a)]_{ij} = \frac{\partial g_i}{\partial x_j}(a)$. \smallskip \\

\columnbreak
\textbf{Verižno pravilo} \\

$g: \mathscr{E} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m, f: \mathscr{D} \subset \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}^p$, totalno odvedljivi.\\
$\mathrm{D}(f \circ g)(a) = (\mathrm{D}f)(g(a))(\mathrm{D}g)(a)$ \smallskip \\

$\mathscr{E} \subset \mathbb{R}^n$ konveksna, odprta, $g: \mathscr{E} \to \mathbb{R}^n$ totalno odvedljiva. Tedaj $\forall u, v \in \mathscr{E}, \exists \vartheta, 0 < \vartheta < 1:$\\$ |g(v) - g(u)| \leq \norm{(\mathrm{D}g)(\vartheta v + (1 - \vartheta)u)}|v - u|$ \smallskip \\

\textbf{Izrek o inverzni funkciji} \\

$f: \mathscr{D}^{\mathrm{odp}} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ zvezno odvedljiva, $a \in \mathscr{D}, \det(\mathrm{D}f)(a) \neq 0$: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\exists U^\mathrm{odp} \subset \mathscr{D}, a \in U:$ $f|_U$ injektivna, $f(U)$ odprta v $\mathbb{R}^n$, \\
	\item inverz $(f|_U)^{-1}$ je zvezno odvedljiva funkcija in $\mathrm{D}((f|_U)^{-1})(f(a)) = ((\mathrm{D}f)(a))^{-1}$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

\textbf{Izrek o implicitni funkciji} \\

$g: \mathscr{D}^\mathrm{odp} \subset \mathbb{R}^{n + m} \to \mathbb{R}^m$ zvezno odvedljiva in $a \in \mathbb{R}^n, b \in \mathbb{R}^m$ takšni, da $(a, b) \in \mathscr{D}, g(a, b) = 0$ ter $\frac{\partial g}{\partial x_{n + 1}}(a, b), \dots, \frac{\partial g}{\partial x_{n + m}}(a, b)$ med seboj linearno neodvisni. \\
Tedaj $\exists U^\mathrm{odp} \subset \mathscr{D}, \exists W^\mathrm{odp}\subset \mathbb{R}^n, (a, b) \in U, a \in W$ da velja: \\
\vspace{-0.15cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\forall x \in W, \exists_{= 1} y \in \mathbb{R}^m: (x, y) \in U, g(x, y) = 0$, označimo $y = f(x)$, \\
	\item $f(a) = b, g(x, f(x)) = 0, \forall x \in W$, \\
	\item $f: W \to \mathbb{R}^m$ je zvezno odvedljiva in $(\mathrm{D}f)(a) = -\left[\frac{\partial g}{\partial x_{n + 1}}(a, b), \dots, \frac{\partial g}{\partial x_{n + m}}(a, b)\right]^{-1} \left[\frac{\partial g}{\partial x_{1}}(a, b), \dots, \frac{\partial g}{\partial x_{n}}(a, b)\right]$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

\textbf{Ekstremi funkciji več spremenljivk} \\

$f: \mathscr{D} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$. \smallskip \\

$a \in \mathscr{D}$ je \textit{stacionarna točka} $f$, če $(\nabla f)(a) = 0$. \\
$f$ ima v $a \in \mathscr{D}$ lokalni ekstrem $\implies$ $a$ stacionarna točka $f$. \smallskip \\

\textit{Hessejeva matrika}: $(\mathrm{H} f)(a) = \left[\frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}(a)\right]_{i,j=1, \dots, n}$ \smallskip \\

$f \in C^2(\mathbb{R}^n), a \in \mathscr{D}$ stacionarna točka $f$. Velja:
\vspace{-0.13cm}
\begin{enumerate}[(i)]
	\itemsep-0.2em 
	\item $(\mathrm{H}f)(a) > 0$ $\implies$ $f$ ima v $a$ strogi lokalni minimum, \\
	\item $(\mathrm{H}f)(a) < 0$ $\implies$ $f$ ima v $a$ strogi lokalni maksimum, \\
	\item  $(\mathrm{H}f)(a)$ ni niti pozitivno semidefinitna niti negativno semidefinitna $\implies$ $f$ v $a$ nima lokalnega ekstrema. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.13cm} \smallskip

\textbf{Vezani ekstremi}

$f: \mathscr{D}^\mathrm{odp} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$, $A \subset \mathbb{R}^n$, $a \in A \cap \mathscr{D}$. Če ima $f|_{A \cap \mathscr{D}}$ lokalni ekstrem v $a$, potem pravimo, da ima $f$ v točki $a$ \textit{vezan ekstrem na podmnožici $A$}. \smallskip \\

Če je $A$ podana kot množica ničel funkcije $g: \mathscr{E}^\mathrm{odp} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$, potem pravimo, da ima $f$ v točki $a$ \textit{vezan ekstrem pri vezi $g$}. \smallskip \\

\smallskip

\textbf{Lagrangeva metoda multiplikatorjev} \\

$f: \mathscr{D}^\mathrm{odp} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ totalno odvedljiva, $g: \mathscr{E} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ zvezno odvedljiva. Naj bo $a \in \mathscr E \cap \mathscr D$, tako da $g(a) = 0$, $\mathrm{rank}(\mathrm{D}g)(a) = m$. Če ima $f$ v $a$ vezan ekstrem pri vezi $g$, potem obstajajo realne konstante $\lambda_1, \dots, \lambda_m$, da velja $(\nabla f)(a) = \sum_{i = 1}^{m} \lambda_i (\nabla g_i)(a)$. \smallskip \\

Če napišemo $\mathscr L = f - \sum_{i = 1}^{m} \lambda_i g$, je pogoj ekvivalenten pogoju: $(\nabla \mathscr L)(a) = 0$ in $\mathrm{rank}(\mathrm{D}g)(a) = m$.

\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}
